\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[top = 1.5cm, bottom = 1.5cm, left = 1.5cm, right = 1.5cm]{geometry} 

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ae}

\usepackage{booktabs}

\usepackage{graphicx} 

% The default setting of LaTeX is to indent new paragraphs. This is useful for articles. But not really nice for homework problem sets. The following command sets the indent to 0.
\usepackage{setspace}
\setlength{\parindent}{0in}

\usepackage{float}

\usepackage{fancyhdr}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{wrapfig}

\pagestyle{fancy} % With this command we can customize the header style.

\fancyhf{} % This makes sure we do not have other information in our header or footer.

\lhead{\footnotesize Projet de mention : document de travail}% \lhead puts text in the top left corner. \footnotesize sets our font to a smaller size.

%\rhead works just like \lhead (you can also use \chead)
\rhead{\footnotesize Antoine SIMON} %<---- Fill in your lastnames.

% Similar commands work for the footer (\lfoot, \cfoot and \rfoot).
% We want to put our page number in the center.
\cfoot{\footnotesize \thepage}


\fancypagestyle{firstpage}{
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyhf{}
\cfoot{\footnotesize \thepage}
}


\begin{document}

\def\K{{\rm{\bf K}}}
\def\R{{\rm{\bf R}}}
\def\C{{\rm{\bf C}}}
\def\N{{\rm{\bf N}}}
\def\Z{{\rm{\bf Z}}}
\def\Q{{\rm{\bf Q}}}
\def\i{{\rm i}}
\def\I{{\mathcal{I}}}
\def\J{{\mathcal{J}}}
\def\Astab{{$\mathcal{A}$-stable~}}
\def\Re{{\mathfrak{Re}}}
\def\Im{{\mathfrak{Im}}}
\def\O{{\mathcal{O}}}
\def\mom{{\left(\dfrac{x-x_k}{\Delta x}\right)}}
\def\momi{{\left(\dfrac{x-x_i}{\Delta x}\right)}}
\def\erf{{\mathrm{erf}}}
\def\erfi{{\mathrm{erfi}}}
\def\xip{{x_{i+\frac{1}{2}}}}
\def\xim{{x_{i-\frac{1}{2}}}}


\thispagestyle{firstpage} % This command disables the header on the first page.

\begin{tabular}{p{17.5cm}} % This is a simple tabular environment to align your text nicely 
{\large \bf Projet de mention : document de travail}\\
\hline % \hline produces horizontal lines.
\\
\end{tabular} % Our tabular environment ends here.

\vspace*{0.3cm} % Now we want to add some vertical space in between the line and our title.

\begin{center} % Everything within the center environment is centered.
	{\Large \bf Projet de mention MMF}
	\vspace{2mm}

        % YOUR NAMES GO HERE
	{\large \bf Antoine SIMON} % <---- Fill in your names here!
	\vspace{2mm}
	
	{\small \bf Sous la supervision de Aymeric VIE (Laboratoire EM2C)}
	\vspace{2mm}

		
\end{center}  

\vspace{0.4cm}



\section{Entrainement sur les fonctions chapeau}

\subsection{Définitions des moments spatiaux}

Soit une fonction $f : \left.\begin{array}{c}\I\times\J \rightarrow \R \\ (t, x) \mapsto f(t, x)\end{array}\right.$ avec $\I\subseteq\R$, $\J\subseteq\R$. On travaille dans le cadre de simulations par la méthode des volumes finis ainsi on partitionne $\J$ en volumes $\J = \bigcup\limits_{k=1}^{N}[x_{k-\frac{1}{2}}, x_{k+\frac{1}{2}}] = \bigcup\limits_{k=1}^{N}K_k$. Ainsi on définit les moments spatiaux d'ordre $j\in\N$ de $f$ sur l'élément $k$ par : $$M^j_k(t) = \int\limits_{K_k}\mom^j f(t, x)dx.$$

\subsection{Fonctions chapeau (seulement le premier exemple)}

On définit les fonctions chapeau de premier type pour $x_m\in\R$, $\sigma>0$ et $A\in\R$ :
$$\phi_{x_m,\sigma}^A : x \mapsto \dfrac{1}{\sigma^2}\cdot \left\lbrace\begin{array}{c}
0 \mathrm{~~~~si~} x<x_m-\sigma \mathrm{~ou~} x>x_m+\sigma \\
x - (x_m-\sigma)\mathrm{~~~~si~} x_m-\sigma \leqslant x \leqslant x_m \\
-\left( x - (x_m+\sigma)\right) \mathrm{~~~~si~} x_m < x \leqslant x_m+\sigma
\end{array}\right.$$

Ainsi on a que pour tous les $x_m\in\R$, $A\in\R$ et $\sigma>0$ : $\int\limits_\R \phi_\sigma^{x_m} = 1$.

Ainsi, pour $x_m$ et $\sigma$ tels que $x_m\pm\sigma\in K_k$ et $A\in\R$ on a :
$$M^j_k = \int\limits_{K_k} \mom^j \phi_{x_m,\sigma}^A(x) dx = A\cdot \left( \int\limits_{x_m-\sigma}^{x_m} \dfrac{x - (x_m-\sigma)}{\sigma^2} \mom^j dx - \int\limits_{x_m}^{x_m+\sigma} \dfrac{x - (x_m+\sigma)}{\sigma^2} \mom^j dx \right)$$

Puis par changement de variable $z = \dfrac{x - (x_m-\sigma)}{\sigma}$ dans la première intégrale et $z = \dfrac{x - x_m}{\sigma}$ on a :
$$M^j_k = \dfrac{A}{\Delta x^j}\cdot \left( \int\limits_{0}^{1} z(\sigma z + x_m - x_c - \sigma)^j dz - \int\limits_{0}^{1} (z-1) (\sigma z + x_m - x_c)^j dz \right)$$

On calcule alors facilement les premiers moments qui sont alors :
$$\begin{array}{l}
M^0_k = A \\
M^1_k = \dfrac{A}{\Delta x} \int\limits_0^1x_m-x_cdz = A \dfrac{x_m-x_c}{\Delta x} \\
M^1_k = \dfrac{A}{\Delta x^2} \int\limits_0^1-z^2\sigma^2+z\sigma^2+(x_m-x_c)^2dz = \dfrac{A}{\Delta x^2} \left(\dfrac{\sigma^2}{6} + (x_m-x_c)^2\right)
\end{array}$$

De plus, on arrive dans le cas général, à trouver une expression que je n'ai pas réussi à simplifier.

D'abord en intégrant par parties on trouve que pour $a\in\R^*$ et $b\in \R$ on a :
$$\int\limits_{0}^{1} (az + b)^j dz = \dfrac{1}{a(j+1)}\left( (a+b)^{j+1} - b^{j+1}\right)$$
$$\int\limits_{0}^{1} z(az + b)^j dz = \dfrac{1}{a(j+1)}\left( (a+b)^{j+1} - b^{j+1}\right) - \dfrac{1}{a(j+1)(j+2)}\left( (a+b)^{j+2} - b^{j+2}\right)$$

De sorte que l'on trouve en réinjectant dans l'expression de $M^j_k$ et en notant $\overline{x^m_c} = x_m-x_c$:
$$M^j_k = \dfrac{A}{\Delta x^j\sigma(j+1)}\left[\overline{x^m_c}^{j+1} - (\overline{x^m_c}-\sigma)^{j+1} + \dfrac{1}{\sigma(j+2)}\left( (\overline{x^m_c}-\sigma)^{j+2} + (\overline{x^m_c}+\sigma)^{j+2} - 2\overline{x^m_c}^{j+2} \right)\right]$$

Et en développant on obtient l'expression suivante :
$$M^j_k = \dfrac{A}{\Delta x^j\sigma(j+1)}\left[\left((-1)^{j+1}+1\right)\overline{x^m_c}^{j+1} + \sum\limits_{q=0}^{\lfloor j/2\rfloor} C^{j+1}_{2q}\overline{x^m_c}^{2q}\sigma^{j+1-2q}\left(\dfrac{2}{j+2-2q}-1\right) \right]$$


\subsection{Maximisation de l'entropie}

D'après le document de travail de Aymeric VIE, pour maximiser l'entropie on cherche à reconstruire notre fonction sur chaque volume sous la forme : $$f(t, x) = \exp\left(-\sum\limits_{k=0}^{N}\lambda_k(t)x^k\right)$$

$\bullet$ Dans le cas $N = 1$, on calcule facilement les moments d'ordre quelconques grâce à une méthode itérative. En effet, on a : $$M_i^0 = \int_{K_i}\exp(-\lambda_0-\lambda_1x)dx = \dfrac{-1}{\lambda_1}\left[\exp(-\lambda_0-\lambda_1x)\right]_{x_{i-\frac{1}{2}}}^{x_{i+\frac{1}{2}}} = \dfrac{-1}{\lambda_1} \left(e_{i+\frac{1}{2}} - e_{i-\frac{1}{2}}\right)$$
Et on a posé pour plus de facilité $e_{i\pm\frac{1}{2}} = \exp(-\lambda_0-\lambda_1x_{i\pm\frac{1}{2}})$.

Ensuite on peut calculer par intégration par parties pour $k\geqslant0$ : $$\begin{array}{ll}
M_i^{k+1} & =  \displaystyle\int_{K_i}\momi^{k+1}\exp(-\lambda_0-\lambda_1x)dx \\
~ & = \dfrac{-1}{\lambda_1}\left\lbrace \left[ \momi^{k+1}\exp(-\lambda_0-\lambda_1x)\right]_{x_{i-\frac{1}{2}}}^{x_{i+\frac{1}{2}}} - \displaystyle\int_{K_i}\dfrac{k+1}{\Delta x}\momi^{k}\exp(-\lambda_0-\lambda_1x)dx \right\rbrace
\end{array}$$
C'est-à-dire :
$$M_i^{k+1} = \dfrac{-1}{\lambda_1} \left( \dfrac{1}{2^{k+1}}e_{i+\frac{1}{2}} - \dfrac{(-1)^{k+1}}{2^{k+1}}e_{i-\frac{1}{2}}\right) + \dfrac{k+1}{\Delta x \lambda_1}M_i^k$$

$\bullet$ Dans le cas $N = 2$ on a aussi des expressions analytiques pour les moments.

Pour $f(t, x) = \exp\left[-\left(\lambda_0(t) + \lambda_1(t)x + \lambda_2(t)x^2\right)\right]$ avec $\lambda_2(t) \neq 0$ on peut mettre le trinôme sous forme canonique de sorte que à l'instant $t$ on a $f(x) = \exp\left[-\lambda_2\left(x+\frac{\lambda_1}{2\lambda_2}\right)^2 - \lambda_0 + \frac{\lambda_1^2}{4\lambda_2}\right]$.

Ainsi on a, pour $\lambda_2 > 0$, on peut alors mettre $f$ sous la forme $f(x) = \exp\left[-\left(\sqrt{\lambda_2}x+\frac{\lambda_1}{2\sqrt{\lambda_2}}\right)^2 - \lambda_0 + \frac{\lambda_1^2}{4\lambda_2}\right]$ de sorte que :
$$\begin{array}{ll}
M_i^0 & = \exp\left(- \lambda_0 + \frac{\lambda_1^2}{4\lambda_2}\right) \cdot \displaystyle\int_{K_i}\exp\left[-\left(\sqrt{\lambda_2}x+\frac{\lambda_1}{2\sqrt{\lambda_2}}\right)^2\right]dx \\
~ & = \dfrac{1}{\sqrt{\lambda_2}}\exp\left(- \lambda_0 + \frac{\lambda_1^2}{4\lambda_2}\right) \cdot \displaystyle\int_{\sqrt{\lambda_2}K_i+\frac{\lambda_1}{2\sqrt{\lambda_2}}}\exp\left(-\xi^2\right)d\xi \\
~ & = \dfrac{\sqrt{\pi}}{2\sqrt{\lambda_2}}\exp\left( - \lambda_0 + \frac{\lambda_1^2}{4\lambda_2}\right) \left[ \erf\left( \sqrt{\lambda_2}\xip + \frac{\lambda_1}{2\sqrt{\lambda_2}} \right)  - \erf\left( \sqrt{\lambda_2}\xim + \frac{\lambda_1}{2\sqrt{\lambda_2}} \right) \right]
\end{array}$$

Et si $\lambda_2 < 0$, on peut mettre $f$ sous la forme $f(x) = \exp\left[+\left(\sqrt{|\lambda_2|}x-\frac{\lambda_1}{2\sqrt{|\lambda_2|}}\right)^2 - \lambda_0 + \frac{\lambda_1^2}{4\lambda_2}\right]$ de sorte que l'on obtient de la même façon que dane le calcul précédent :
$$M_i^0 = \dfrac{\sqrt{\pi}}{2\sqrt{|\lambda_2|}}\exp\left( - \lambda_0 + \frac{\lambda_1^2}{4\lambda_2}\right) \left[ \erfi\left( \sqrt{|\lambda_2|}\xip - \frac{\lambda_1}{2\sqrt{|\lambda_2|}} \right)  - \erfi\left( \sqrt{|\lambda_2|}\xim - \frac{\lambda_1}{2\sqrt{|\lambda_2|}} \right) \right]$$

Il est aussi possible de calculer le moment d'ordre $1$ d'une telle fonction $f$ :
$$\begin{array}{ll}
M_i^1 & = \displaystyle\int_{K_i}\momi\exp\left(-\lambda_2x^2-\lambda_1x-\lambda_0\right)dx \\
~ & = \dfrac{-1}{2\Delta x \lambda_2} \displaystyle\int_{K_i} -2\lambda_2xf(x)dx - \dfrac{x_i}{\Delta x} \displaystyle\int_{K_i}f(x)dx \\
~ & = \dfrac{-1}{2\Delta x \lambda_2} \displaystyle\int_{K_i} (-2\lambda_2x - \lambda_1)\exp\left(-\lambda_2x^2-\lambda_1x-\lambda_0\right)dx - \dfrac{1}{\Delta x}\left(\dfrac{\lambda_1}{2\lambda_2} + x_i\right)M_i^0 \\
~ & = - \dfrac{1}{2\Delta x\lambda_2}(f(\xip) - f(\xim)) - \dfrac{1}{\Delta x}\left(\dfrac{\lambda_1}{2\lambda_2} + x_i\right)M_i^0
\end{array}$$

On peut désormais trouver une relation de récurrence qui donne, pour $k\geqslant 1$ :
$$\begin{array}{ll}
M_i^{k+1} & = \displaystyle\int_{K_i}\momi^{k+1}\exp\left(-\lambda_2x^2-\lambda_1x-\lambda_0\right)dx \\
~ & = \dfrac{-1}{2\Delta x \lambda_2} \displaystyle\int_{K_i} \momi^k(-2\lambda_2x-\lambda_1)f(x)dx - \dfrac{1}{\Delta x}\left( \dfrac{\lambda_1}{2\lambda_2} + x_i \right) \displaystyle\int_{K_i}\momi^kf(x)dx \\
~ & = \dfrac{-1}{2\Delta x \lambda_2} \left\lbrace \left[ \momi^kf(x) \right]_{\xim}^{\xip} - \dfrac{k}{\Delta x} \displaystyle\int_{K_i} \momi^{k-1}f(x)dx\right\rbrace - \dfrac{1}{\Delta x}\left(\dfrac{\lambda_1}{2\lambda_2} + x_i\right)M_i^k \\
~ & = \dfrac{-1}{2\Delta x \lambda_2} \left[ \momi^kf(x) \right]_{\xim}^{\xip} + \dfrac{k}{(\Delta x)^2 \lambda_2} M_i^{k-1} - \dfrac{1}{\Delta x}\left(\dfrac{\lambda_1}{2\lambda_2} + x_i\right)M_i^k
\end{array}$$










\end{document}









